%% -*- coding:utf-8 -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   $RCSfile: 4-hpsg-komplementation.tex,v $
%%  $Revision: 1.20 $
%%      $Date: 2007/02/13 11:00:11 $
%%     Author: Stefan Mueller (CL Uni-Bremen)
%%    Purpose: 
%%   Language: LaTeX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Dominanzstrukturen und Prinzipien}
\label{Kapitel-komplementation}

In diesem Kapitel wird genauer auf die Repräsentation von Grammatikregeln
im Formalismus der HPSG eingegangen. Es wird gezeigt, wie Bäume mittels Merkmalbeschreibungen
repräsentiert werden können. Typhierarchien werden zur Klassifikation verschiedener
Grammatikregeln benutzt, und es wird gezeigt, wie Generalisierungen in Bezug
auf Grammatikregeln erfasst werden können. Die Lexikoneinträge, die bisher verwendet wurden,
werden stärker strukturiert, so dass es möglich wird, die Projektion
%% \NOTE{Sollte das noch irgendwo rein?
%%   Unter Projektion\is{Projektion} versteht man in der Linguistik das Übertragen von Merkmalen von einer Kategorie
%%   auf eine diese unmittelbar dominierende Kategorie. Bei einer Übertragung von Information in die
%%   andere Richtung spricht man von Perkolation\is{Perkolation}. Wie sich zeigen wird, ist es in der
%%   HPSG nicht sinnvoll, die Richtungen zu unterscheiden, da Projektion/""Perkolation durch
%%   Strukturteilung modelliert wird. Die Information ist einfach identisch, und es ist nicht sinnvoll,
%%   über eine Richtung der Informationsweitergabe zu sprechen.%
%% } 
von Merkmalen, die für Phrasen wichtig sind, elegant zu beschreiben. 

\section{Die Modellierung von Konstituentenstruktur mit Hilfe von Merkmalstrukturen}

Wie bereits angedeutet, dienen Merkmalbeschreibungen in der HPSG
als einheitliches Beschreibungsinventar für morphologische Regeln, Lexikoneinträge
und syntaktische Regeln. Die Bäume, die bisher zu sehen waren, sind nur Visualisierungen
der Zusammenhänge, sie haben keinen theoretischen Status. Genauso gibt es
in der HPSG keine Ersetzungsregeln.\is{Phrasenstrukturgrammatik}\footnote{
  In vielen Computerimplementationen zur Verarbeitung von HPSG"=Grammatiken werden
  zur Verbesserung der Verarbeitungsgeschwindigkeit allerdings Phrasenstrukturregeln verwendet.}
Die Funktion der Phrasenstrukturregeln wird von Merkmalbeschreibungen übernommen.
Man trennt zwischen unmittelbarer Dominanz\is{Dominanz!unmittelbare} (ID) und linearer Präzedenz\is{Präzedenz} (LP).
Die Dominanzinformation wird mittels \textsc{dtr}"=Merkmalen (Kopf"|tochter und Nicht-Kopf"|töchter)
repräsentiert, Information über Präzedenz ist implizit in \phon enthalten.
In diesem Kapitel beschäftigen wir uns nur mit der Dominanz. In einigen Versionen der
HPSG gibt es Listen von Töchtern, die in der Reihenfolge angeordnet sind, wie sie auch in den
entsprechenden Wortgruppen vorkommen. Ich verwende hier ein \dtrs"=Merkmal und auch das
\dom"=Merkmal, das im Abschnitt~\ref{sec-Reape-Linearisierung} noch genauer besprochen werden wird, enthält die Töchter in
geordneter Reihenfolge. In diesem Kapitel beschäftigen wir uns im Wesentlichen mit der Dominanz. Zu Abfolgebeschränkungen
wird im Kapitel~\ref{Kapitel-Konstituentenreihenfolge} mehr gesagt.
(\mex{1}) zeigt die Repräsentation der \phonwe in einer Merkmalbeschreibung, die dem Baum in
Abbildung~\vref{fig-dem-Eichhörnchen} entspricht.
\begin{figure}
\centerline{%
\begin{forest}
sm edges
[NP
  [Det [dem]]
  [N
    [Eichhörnchen]]]
\end{forest}}
\caption{\label{fig-dem-Eichhörnchen}\emph{dem Eichhörnchen}}
\end{figure}
\ea
\ms{ 
  phon     & \phonliste{ dem, Eichhörnchen }\\[1mm]
  head-dtr & \onems{ phon \phonliste{ Eichhörnchen }  \\
                 }\\
  non-head-dtrs & \liste{ \onems{ phon \phonliste{ dem } \\
                            }}\\
}
\z
In (\mex{0}) gibt es genau eine Kopf"|tochter (\textsc{head-dtr}\isfeat{head-dtr}).
Die Kopf"|tochter ist immer die Tochter, die den Kopf enthält. In einer Struktur mit den Töchtern 
\emph{das} und \emph{Bild von Maria} wäre \emph{Bild von Maria} die Kopf"|tochter,
da \emph{Bild} der Kopf ist. Es kann im Prinzip mehrere Nicht"=Kopf"|töchter geben. 
Würde man wie in Abbildung~\vref{fig-Aicke-dem-Affen-den-Stock-gibt-flat} flache Strukturen
für einen Satz mit einem ditransitiven finiten Verb annehmen, hätte man \zb drei Nicht"=Kopf"|töchter.\isfeat{non-head-dtrs}

Wie oben schon gesagt, ist in (\mex{0}) keine Information zur Abfolge der Kopftochter und der
Nicht-Kopftochter enthalten. Die \dtrsl enthält die Töchter in Abfolge, in der sie auch in einer
Phrase vorkommen. Für das Eichhörnchen"=Beispiel ergibt sich Folgendes:
\ea
\onems{ 
  phon      \phonliste{ dem, Eichhörnchen }\\[1mm]
  head-dtr  \ibox{1} \\
  non-head-dtrs  \nliste{ \ibox{2} }\\
  dtrs  \liste{ \ibox{2} \onems{ phon \phonliste{ dem } }, \ibox{1} \onems{ phon \phonliste{ Eichhörnchen } } }\\
}
\z

\noindent
Die Regelschemata (\ref{regelschema-psg-comps}) und (\ref{regelschema-psg-spr}) aus dem vorigen Kapitel -- hier der Übersichtlichkeit
halber als (\mex{1}) wiederholt -- kann man analog in Merkmalbeschreibungen ausdrücken.
\ea
\label{regelschema-psg-comps-zwei}
\begin{tabular}[t]{@{}l@{~}lll}
a. & H[\spr \ibox{1}] & $\to$ & \ibox{2} H[\spr \ibox{1}  $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} }  ]\\
b. & H[\comps \ibox{1}] & $\to$ & H[\comps \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} } ] \ibox{2}\\
\end{tabular}
\z
Das folgende Schema zeigt das für das Kopf-Spezifikator-Schema\is{Schema!Kopf"=Spezifikator"=}:
\begin{schema}[Kopf-Spezifikator-Schema (vorläufige Version)]
\label{schema-head-specifier-prel}
\type{head-specifier-phrase}\istype{head"=specifier"=phrase} \impl\\
\onems{
      spr \ibox{1} \\
      head-dtr$|$spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} } \\
      non-head-dtrs \sliste{ \ibox{2} }\\
      }
\end{schema}
Schema~\ref{schema-head-specifier-prel} gibt an,
welche Eigenschaften ein linguistisches Objekt vom Typ \type{head"=specifier"=phrase} haben muss.
Der Pfeil\is{\impl} steht in Schema~\ref{schema-head-specifier-prel} für eine Implikation\is{Implikation},
nicht für den Ersetzungspfeil, wie er in Phrasenstrukturregeln vorkommt. Man kann das Schema also
wie folgt lesen: Wenn ein Objekt vom Typ \type{head"=specifier"=phrase} ist, muss es die Eigenschaften
haben, die auf der rechten Seite der Implikation angegeben sind. Konkret heißt das,
dass solche Objekte immer eine Valenzliste besitzen, die \iboxt{1} entspricht, dass sie eine Kopf"|tochter haben,
die eine Valenzliste hat, die sich in die zwei Teillisten \ibox{1} und \sliste{ \ibox{2} }
unterteilen lässt, und dass sie eine Nicht"=Kopf"|tochter haben, die mit dem letzten Element
in der \compsl der Kopf"|tochter \iboxb{2} kompatibel ist. 

Das Kopf-Komplement-Schema ist genau parallel:
\begin{schema}[Kopf-Komplement-Schema (vorläufige Version)]
\label{schema-bin-prel}
\type{head-complement-phrase}\istype{head"=complement"=phrase} \impl\\
\onems{
      comps \ibox{1} \\
      head-dtr$|$comps \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} } \\
      non-head-dtrs \sliste{ \ibox{2} }\\
      }
\end{schema}


Wie ebenfalls im vorigen Kapitel angemerkt, sind Artikel"=Nomen"=Kombinationen
und Verb"=NP"=Kombinationen zwei mögliche Instantiierungen für die in (\ref{regelschema-psg-comps-zwei}) angegebenen Schemata:
\ea
\begin{tabular}[t]{@{}l@{~}lll}
a. & N[\spr \ibox{1}] & $\to$ & Det N[\spr \ibox{1} $\oplus$ \nliste{ Det } ]\\
b. & V[\comps \ibox{1}] & $\to$ & V[\comps \ibox{1} $\oplus$ \nliste{ NP } ]~~ NP\\
\end{tabular}
\z
Entsprechend kann man die Schemata~\ref{schema-head-specifier-prel} und~\ref{schema-bin-prel} instantiieren und bereits
mit diesen beiden Dominanzschemata komplexe Strukturen analysieren, die dem Baum in
Abbildung~\vref{fig-bin-Aicke-dem-Eichhörnchen-die-Nuss-gibt} entsprechen.
\begin{figure}
\centering
\centerline{%
\begin{forest}
sm edges
[V
  [NP
    [Aicke]]
  [V
    [NP
      [Det [dem]]
      [N [Eichhörnchen]]]
    [V
      [NP
        [Det [die]]
        [N [Nuss]]]
      [V
        [gibt]]]]]
\end{forest}}
\caption{\label{fig-bin-Aicke-dem-Eichhörnchen-die-Nuss-gibt}Binär verzweigende Kopf-Komplement-Strukturen}
\end{figure}

Man sieht recht deutlich, dass die Struktur in (\mex{1}) eigentlich dem auf die Seite gelegten
Baum entspricht.\footnote{
  \textsc{non-head-dtrs} habe ich mit \textsc{nh-dtrs} abgekürzt.%
}

\ea
%\resizebox{\linewidth}{!}{
\onems{
phon     \phonliste{ Aicke, dem, Eichhörnchen, die, Nuss, gibt }\\
head-dtr \onems{
phon     \phonliste{ dem, Eichhörnchen, die, Nuss, gibt }\\
head-dtr \onems{
      phon     \phonliste{ die, Nuss, gibt }\\
      head-dtr \onems{ phon \phonliste{ gibt }\\
                       } \\
      nh-dtrs \liste{ \onems{ 
                                                  phon     \phonliste{ die, Nuss }\\
                                                  head-dtr \onems{ phon \phonliste{ Nuss }  \\
                                                                 }\\
                                                  nh-dtrs \liste{ \onems{ phon \phonliste{ die } \\
                                                                              }}\\
                                                  }
                       }\\
}\\
nh-dtrs \liste{ \onems{ 
                                                  phon     \phonliste{ dem, Eichhörnchen }\\
                                                  head-dtr \onems{ phon \phonliste{ Eichhörnchen }  \\
                                                                 }\\
                                                  nh-dtrs \liste{ \onems{ phon \phonliste{ dem } \\
                                                                              }}\\
                                                  }
                       }\\
} \\
nh-dtrs \liste{ \onems{phon \phonliste{ Aicke }\\
                       } }\\
}
%}
\z
Die Struktur in (\mex{0}) enthält nur den Ausschnitt aus der Beschreibung des linguistischen
Zeichens, der etwas über \phonwe und den Status der Töchter (Kopf"|tochter vs.\ Nicht"=Kopf"|tochter)
aussagt. (\mex{1}) zeigt einen Ausschnitt mit anderen Details der Struktur wie die Information über Wortart
und \compsw sowie den Typ der jeweiligen Teilstruktur:
\ea
\label{ms-die-Nuss-gibt}
\onems[head-complement-phrase~]{
      phon    \phonliste{ die, Nuss, gibt }\\
%      spr \liste{}\\
      comps \ibox{1} \liste{ NP[\nom], NP[\dat]} \\
      head-dtr \onems{ phon \phonliste{ gibt }\\
%                                     spr \liste{}\\
                                     comps \ibox{1}  $\oplus$ \liste{ \ibox{2} } \\
                       } \\
      non-head-dtrs \liste{ \ibox{2} \onems[head-specifier-phrase~]{ 
                                                  phon  \phonliste{ die, Nuss }\\
                                                  p-o-s \type{noun}\\
                                                  % acc
%                                                  spr \liste{}\\
%                                                  comps \liste{} \\
                                                  head-dtr \ldots \\
                                                  non-head-dtrs \ldots \\
                                                  }
                       }\\
}
\z
Natürlich hat die Repräsentation für \emph{die Nuss} selbst wieder eine interne Struktur,
die aber aus Gründen der Übersichtlichkeit weggelassen wurde.
Abbildung~\vref{fig-saettigung-valenz} zeigt die Valenzinformation in Baumdarstellung. Die
\spr-Werte habe ich der Übersichtlichkeit weggelassen.

\begin{figure}
\centering
\centerline{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\comps \sliste{} ]}
  [{\ibox{1} NP[\type{nom}]}
    [Aicke]]
  [{V[\comps \sliste{ \ibox{1} }]}
    [{\ibox{2} NP[\type{dat}]} 
      [dem Eichhörnchen, roof]]
    [{V[\comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }]}
      [{\ibox{3} NP[\type{acc}]}
        [die Nuss,roof]]
      [{V[\comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2}, \ibox{3} }]}
        [gibt]]]]]
\end{forest}}
\caption{\label{fig-saettigung-valenz}Abarbeitung der Valenzliste des Verbs}
\end{figure}







\section{Projektion von Kopfeigenschaften}
\label{sec-kopfeigenschaften}

Auf S.\,\pageref{bsp-projektion-v-merkmale} wurde gezeigt, dass
die Verbform zu den Merkmalen zählt, die für die Distribution von Verbalprojektionen
wichtig ist. Die Wortart und Information über Finitheit muss also an der Maximalprojektion
von Verben wie \emph{gibt} repräsentiert sein. Das verdeutlicht Abbildung~\vref{fig-projektion-head-feat}.
\begin{figure}
\settowidth{\offset}{V[\type{fi}}
\settowidth{\offsetup}{V[\type{fin}}
\centerline{
\begin{forest}
sm edges, for tree={l+=\baselineskip}
[V{[\type{fin}, \comps \eliste]}, name=fin1
	[\ibox{1} NP{[\type{nom}]}
		[Aicke]]
	[V{[\type{fin}, \comps \sliste{ \ibox{1} }]}, name=fin2
		[\ibox{2} NP{[\textit{dat}]}
			[dem Eichhörnchen,roof]]
		[V{[\type{fin}, \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }]}, name=fin3
			[\ibox{3} NP{[\textit{acc}]}
				[die Nuss,roof]]
			[V{[\type{fin}, \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2}, \ibox{3} }]}, name=fin4
				[gibt]]]]]	
tikz={\draw[<->] ($(fin1.south west)+(\offsetup,0)$) to ($(fin2.north west)+(\offset,0)$);
      \draw[<->] ($(fin2.south west)+(\offsetup,0)$) to ($(fin3.north west)+(\offset,0)$);
      \draw[<->] ($(fin3.south west)+(\offsetup,0)$) to ($(fin4.north west)+(\offset,0)$);}
\end{forest}
}
\caption{\label{fig-projektion-head-feat}Projektion der Kopfmerkmale des Verbs}
\end{figure}
\itdopt{mit subnode machen}
Die Verbform\isfeat{vform} ist bisher noch gar nicht in Merkmalbeschreibungen enthalten gewesen.
Eine mögliche Merkmalsgeometrie zeigt (\mex{1}).
\ea
      \ms{ phon   & list~of~phoneme~strings\\
           p-o-s  & p-o-s \\
           vform  & vform \\ 
           spr    & list~of~signs\\
           comps  & list~of~signs\\
           arg-st & list~of~signs\\
         }\\
\z
Diese Struktur ist für das, was erreicht werden soll, aber wenig geeignet.
Wir wollen immer sowohl die Information über die Wortart und die Verbform gemeinsam
projizieren. Man könnte das zwar erreichen, indem man jeweils einzelne Strukturteilungen
zwischen den \textsc{p-o-s}- und \textsc{vform}"=Werten einer verbalen Kopf"|tochter und
ihrer Mutter vornimmt, eine Bündelung der Information, die projiziert werden soll,
ist jedoch adäquater: Man führt ein neues Merkmal \textsc{head}\isfeat{head} ein, dessen Wert
eine komplexe Struktur ist, die alle Merkmale enthält, deren Werte für die
Erklärung der Distributionseigenschaften\label{page-kopf-merkmal} der Gesamtprojektion relevant sind.
\ea
      \ms{ phon & list~of~phoneme~strings\\
           head & \ms{
                  p-o-s & p-o-s\\
                  vform & vform\\
                  } \\
           spr    & list~of~signs\\
           comps  & list~of~signs\\
           arg-st & list~of~signs\\
         }
\z
Nun ist es aber so, dass Köpfe je nach ihrer Wortart ganz verschiedene Eigenschaften
besitzen und somit auch unterschiedliche Merkmale projiziert werden müssen.
Das Merkmal \textsc{vform} ist nur für Verben sinnvoll. Pränominale Adjektive und 
Nomina projizieren dagegen Kasus. Verben selegieren zwar Argumente, die einen
bestimmten Kasus haben müssen, sie haben aber selbst keine Kasusmarkierung.
Man könnte alle Merkmale, die projiziert werden können, in einer Struktur wie
(\mex{1}) zusammenfassen und dann sagen, dass \textsc{case} bei Verben und \vform
bei Nomina keine Werte (bzw.\ einen Wert wie \emph{none}) haben.
\ea
      \ms{
                  p-o-s & p-o-s\\
                  vform & vform\\
                  case  & case\\
         }
\z
Besser ist es jedoch, davon auszugehen, dass die Merkmalstrukturen für
Verben und Nomina Objekte verschiedenen Typs sind: Merkmalstrukturen,
die Verben modellieren, sind vom Typ \type{verb}\istype{verb} und haben deshalb
ein Merkmal \textsc{vform}. Merkmalstrukturen, die Nomina modellieren,
sind vom Typ \type{noun}\istype{noun} und haben ein
Kasusmerkmal\isfeat{case}\label{page-ref-case-feat}. (\mex{1}) und (\mex{2}) zeigen entsprechende
Merkmalbeschreibungen.
\ea
\ms[verb]{
vform & vform\\
}
\z
\ea
        \ms[noun]{
        case & case\\
        }
\z

\noindent
Der Lexikoneintrag für \emph{gibt}, der auf S.\,\pageref{le-gibt-1}
angegeben wurde, kann jetzt wie folgt präzisiert werden:
\ea
\emph{gibt}:\\
\ms[word]{ 
     phon   & \phonliste{ gibt }\\[1mm]
     head   & \ms[verb]{ vform & fin \\} \\
%     spr    & \eliste\\
%     comps  & 
     arg-st & \liste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] } \\
}
\z
Ein Lexikoneintrag enthält also phonologische Information, Informationen über die Kopfeigenschaften
(\emph{part of speech}, Verbform, \ldots) und die Argumentstruktur (eine Liste von
Merkmalbeschreibungen). Diese wird dann auf die Valenzmerkmale \spr und \comps verteilt. Für Verben
ist \spr die leere Liste, weshalb die \compsl der \argstl entspricht. Das wird im
Abschnitt~\ref{sec-subj-merkmal} revidiert werden.

Bis jetzt gibt es in der hier dargestellten Theorie noch nichts, was sicherstellen
würde, dass die Information, die in Lexikoneinträgen unter \textsc{head} repräsentiert
ist, auch zum Mutterknoten kommt. Dies wird durch das Kopfmerkmalsprinzip (\emph{Head Feature Principle})
sichergestellt.
\begin{prinzip-break}[Kopf"|merkmalprinzip~(\textit{Head~Feature~Principle})]\is{Prinzip!Kopfmerkmals-}
\label{prinzip-hfp}
In einer Struktur mit Kopf sind die Kopfmerkmale der Mutter identisch (teilen die Struktur)
mit den Kopfmerkmalen der Kopf"|tochter.
\end{prinzip-break}
Bisher wurde erst ein Dominanzschema behandelt, aber in den kommenden Kapiteln werden
noch weitere Schemata dazukommen, \zb Schemata für Kopf"=Adjunkt"=Strukturen und
für die Abbindung von Fernabhängigkeiten. Das Kopfmerkmalsprinzip ist ein allgemeines Prinzip,
das für alle durch diese Schemata lizenzierten Strukturen erfüllt sein muss. Es muss --
wie oben verbal ausgedrückt -- für alle Strukturen mit Kopf gelten. Formal kann man
das erfassen, indem man Strukturen einteilt in solche mit Kopf und solche ohne
und denen, die einen Kopf haben, den Typ \type{headed"=phrase} zuweist.
Der Typ \type{head"=complement"=phrase} -- das ist der Typ, den die Beschreibung in
Schema~\ref{schema-bin-prel} auf S.\,\pageref{schema-bin-prel} hat -- ist ein Untertyp
von \type{headed"=phrase}. Objekte eines bestimmten Typs haben immer 
alle Eigenschaften, die Objekte entsprechender Obertypen haben. Es sei an das Beispiel
aus Abschnitt~\ref{sec-formalismus-typen} erinnert: Ein Objekt des Typs \textit{frau}
hat alle Eigenschaften des Typs \textit{person}. Darüber hinaus haben diese Objekte
noch weitere, spezifischere Eigenschaften, die andere Untertypen von \type{person}
nicht teilen.

Man kann also formal eine Beschränkung für einen Obertyp festlegen und erreicht damit
automatisch, dass alle Untertypen genauso beschränkt sind. Das Kopfmerkmalsprinzip
lässt sich wie folgt formalisieren:
\ea
\type{headed"=phrase}\istype{headed"=phrase} \impl
\ms{ 
head \ibox{1}\\
head-dtr$|$head \ibox{1}\\
} 
\z
Der Pfeil\is{\impl} entspricht der Implikation\is{Implikation} aus der Logik.
(\mex{0}) kann man wie folgt lesen:
Wenn eine Struktur vom Typ \type{headed"=phrase} ist, dann muss gelten, dass
der Wert von \textsc{head} mit dem Wert von \textsc{head-dtr$|$head} identisch ist.
Einen Ausschnitt aus der Typhierarchie unter \type{sign} zeigt Abbildung~\vref{fig-type-sign}.
\begin{figure}
\centerline{%
\begin{forest}
type hierarchy
[sign,
   calign=fixed angles,
   calign angle=60
  [word]
  [phrase
    [non-headed-phrase]
    [headed-phrase
      [head-specifier-phrase]
      [head-complement-phrase]
      [head-adjunct-phrase]]]]
\end{forest}}
\caption{\label{fig-type-sign}Typhierarchie für \type{sign}: alle Untertypen von \type{headed"=phrase} erben Beschränkungen.}
\end{figure}
\itdopt{non-headed-phrase entfernen}
\type{word} und \type{phrase} sind Unterklassen sprachlicher Zeichen.
Phrasen kann man unterteilen in Phrasen ohne Kopf (\type{non"=headed"=phrase})
und Phrasen mit Kopf (\type{headed"=phrase}). Auch für Phrasen vom Typ
\type{non"=headed"=phrase} bzw.\ \type{headed"=phrase} gibt es Untertypen.
Den Typ \type{head"=complement"=phrase} haben wir bereits besprochen. Auf andere
Typen werden wir in den kommenden Kapiteln eingehen.

Die Beschreibung in (\mex{1}) zeigt das Kopf"=Komplement"=Schema 
von S.\,\pageref{schema-bin-prel} zusammen mit den
Beschränkungen, die der Typ \type{head"=complement"=phrase} von \type{headed"=phrase} erbt.
\eas
Kopf-Komplement-Schema + Kopfmerkmalsprinzip:\\
\ms[head-complement-phrase~]{
head   & \ibox{1} \\
comps & \ibox{2} \\[2mm]
head-dtr  & \ms{ head   & \ibox{1} \\
                 comps & \ibox{2} $\oplus$ \sliste{ \ibox{3} } \\
               } \\
non-head-dtrs  & \sliste{ \ibox{3} } \\
}
\zs
(\mex{1}) zeigt eine Beschreibung der Struktur, die durch das Schema~\ref{schema-bin-prel} lizenziert wird.
Zusätzlich zur Valenzinformation, die schon in (\ref{ms-die-Nuss-gibt}) enthalten war,
ist in (\mex{1}) noch die Kopf"|information spezifiziert, und es ist zu sehen, wie
das Kopfmerkmalsprinzip die Projektion der Merkmale erzwingt: Der Kopfwert der gesamten Struktur
\iboxb{1} entspricht dem Kopfwert des Verbs \emph{gibt}.
\ea
\onems[head-complement-phrase~]{
      phon  \phonliste{ die, Nuss, gibt }\\
      head  \ibox{1}\\
      comps \ibox{2} \sliste{ NP[\nom], NP[\dat]} \\
      head-dtr \onems[word]{ phon \phonliste{ gibt }\\
                                     head \ibox{1} \ms[verb]{vform & fin \\
                                                            }\\
                                     comps \ibox{2}  $\oplus$ \sliste{ \ibox{3} } \\
                       } \\
      non-head-dtrs \liste{ \ibox{3} \onems[head-specifier-phrase~]{ 
                                        phon \phonliste{ die, Nuss }\\
                                        head \ms[noun]{ cas & acc\\
                                                      } \\
%                                        comps   \eliste \\
                                        head-dtr \ldots\\
                                        non-head-dtrs \ldots\\
                                     }
                       }\\
}
\z

\section{Kopf-Adjunkt-Strukturen}
\label{sec-Kopf-Adjunkt-Strukturen}

Im Abschnitt~\ref{sec-Adjunkte-psg} wurde schon darauf hingewiesen, dass \textsc{mod} ein Kopfmerkmal
ist. (\mex{1}) zeigt den Lexikoneintrag für \emph{treues} mit \textsc{mod} als Kopfmerkmal:
\ea
\label{le-treue-head-mod}
\emph{treues}:\\
\ms{ 
   phon & \phonliste{ treues }\\
   head & \ms[adj]{ %prd & $-$ \\
                        mod &  \nbar\\
                      } \\
   spr & \eliste\\
   comps & \liste{ NP[\type{dat}] } \\
}
\z
Bei der Bildung der Phrase \emph{dem König treues} wird der \headw zur Mutter nach oben gegeben,
weshalb der \modw von \emph{dem König treues} mit dem von \emph{treues} wie gewünscht identisch ist.

Das folgende Schema lizenziert Kopf"=Adjunkt"=Strukturen:\istype{head"=adjunct"=phrase}
%\begin{figure}[htbp]
\begin{samepage}
\begin{schema}[Kopf-Adjunkt-Schema (vorläufige Version)]
\label{ha-schema-prel}
\textit{head"=adjunct"=phrase} \impl\\
\is{Schema!Kopf"=Adjunkt"=}
\ms{ 
head"=dtr      & \ibox{1} \\[2mm]
non-head"=dtrs & \liste{ \ms{ head$|$mod & \ibox{1} \\
                              spr & \eliste\\
                              comps   & \eliste \\
                           }}\\
}
\end{schema}
\end{samepage}
%\vspace{-\baselineskip}\end{figure}
Der \modw des Adjunkts \iboxb{1} wird mit der Kopf"|tochter identifiziert, wodurch
sichergestellt wird, dass die Kopf"|tochter die vom Adjunkt spezifizierten Eigenschaften hat. Die
\sprl und die \compsl der Nicht"=Kopf"|tochter ist jeweils die leere Liste, weshalb nur vollständig gesättigte Adjunkte 
in Kopf"=Adjunkt"=Strukturen zugelassen sind (siehe die Diskussion von * \emph{die Wurst in} auf S.\,\pageref{ex-die-Wurst-in}).

In Kopf"=Adjunkt"=Strukturen werden keine Argumente der Kopftochter abgebunden. Sowohl der \sprw der
Kopftochter als auch der \compsw muss mit dem entsprechenden Wert der Mutter identifiziert
werden. Das wird durch das Valenzprinzip sichergestellt, das im folgenden Abschnitt vorgestellt wird.

\section{Das Valenzprinzip}
\label{Abschnitt-Valenzprinzip}

In den beiden Schemata, die wir bisher besprochen haben, werden jeweils nur die \sprwe und die
\compswe des Mutterknotens und der Kopftochter erwähnt. In einer Verbindung wie \emph{die Nuss gibt}
muss aber auch der \sprw der Mutter spezifiziert sein. Wäre das nicht der Fall, wäre der Wert mit
jedem prinzipiell möglichen Wert kompatibel und man könnte \emph{die Nuss gibt} auch mit irgend
einem Element als Spezifikator kombinieren. Zum Beispiel mit einer Präposition oder einer NP. Der
\sprw muss also angegeben werden. In Kopf-Komplement-Strukturen ist der \sprw der Mutter identisch
mit dem \sprw der Kopftochter, da ja der Kopf mit einem Komplement kombiniert wird und nicht mit
einem Komplement und einem Spezifikator. In den folgenden Kapiteln werden wir weitere Schemata
kennenlernen. In all diesen Schemata wird der \sprw von der Kopftochter übernommen. Die
diesbezügliche Generalisierung kann man mittels Typen ausdrücken: Alle Typen für die entsprechenden
Schemata sind Untertypen von \type{head-non-specifier-phrase}. (\mex{1}) zeigt Beschränkungen für
diesen Typ.
\ea
\label{type-head-non-specifier-phrase}
\type{head-non-specifier-phrase}\istype{head"=non"=specifier"=phrase} \impl\\
\onems{
      spr \ibox{1} \\
      head-dtr$|$spr \ibox{1} \\
      }
\z
Der \sprw der Mutter wird mit dem der Kopftochter identifiziert.

Eine analoge Beschränkung braucht man für den \compsw: Wird kein \comps"=Element mit
einem Kopf kombiniert, dann wird der \compsw mit dem der Mutter identifiziert:
\ea
\label{type-head-non-complement-phrase}
\type{head-non-complement-phrase}\istype{head"=non"=complement"=phrase} \impl\\
\onems{
      comps \ibox{1} \\
      head-dtr$|$comps \ibox{1} \\
      }
\z

Die Typhierarchie mit den beiden neuen Typen zeigt Abbildung~\ref{fig-type-sign-Valenzprinzip}.
\begin{figure}
\centerline{%
\begin{forest}
type hierarchy
[sign,
 for tree={
   calign=fixed angles,
   calign angle=60
 } 
  [word]
  [phrase
    [non-headed-phrase]
    [headed-phrase
      [head-non-specifier-phrase,name=non-specifier
        [head-complement-phrase,name=complement]
        [head-adjunct-phrase, name=head-adjunct-phrase]]
      [head-non-complement-phrase,name=non-complement
        [,identify=head-adjunct-phrase]
        [head-specifier-phrase,name=specifier]]]]]
%\draw (non-specifier.south) to (head-adjunct-phrase.north);
%\draw (non-complement.south) to (head-adjunct-phrase.north);
\end{forest}}
\caption{\label{fig-type-sign-Valenzprinzip}Typhierarchie für \type{sign} mit Untertypen für das Valenzprinzip}
\end{figure}

Das Valenzprinzip hat hier die Form der Beschränkungen in (\ref{type-head-non-specifier-phrase}) und
(\ref{type-head-non-complement-phrase}). In der Literatur wird es für gewöhnlich wie folgt in Prosa
angegeben:
\begin{prinzip-break}[Valenzprinzip]
In Strukturen mit Kopf entspricht jedes Valenzmerkmal des Mutterknotens dem Wert des Valenzmerkmals der Kopf"|tochter
minus den als Nicht"=Kopf"|töchter realisierten Argumenten.
\end{prinzip-break}
In der hier erfolgten Formalisierung gibt es nur die beiden Valenzmerkmale \spr und \comps. Die
Elemente in der \sprl werden in Kopf"=Spezifikator"=Phrasen abgearbeitet und
die Elemente in der \compsl in Kopf"=Komplement"=Strukturen. Ansonsten wird der \sprw und der \compsw
der Kopftochter immer mit dem der Mutter identifiziert. Ein Beispiel dafür, dass sowohl der \sprw
als auch der \compsw zur Mutter hochgereicht wird, sind Kopf"=Adjunkt"=Strukturen. Wir werden aber
in den kommenden Kapiteln noch weitere Beispiele kennenlernen.

Mit diesen zusätzlichen Beschränkungen haben wir fast alle Probleme gelöst, aber um ein Detail müssen wir uns noch kümmern: Die
Nominalphrase \emph{das Bild des Gleimtunnels} hat zwei Analysen, die in Abbildung~\ref{fig-das-Bild-des-Gelimtunnels-zwei-Analysen} dargestellt
sind.
\begin{figure}
\hfill
\begin{forest}
sm edges
[{N[\spr \eliste, \comps \eliste]}
  [Det [das]]
  [{N[\spr \nliste{ Det }, \comps \eliste]} 
    [N\feattab{\spr \nliste{ Det },\\ \comps \nliste{ NP }} [Bild]]
    [NP
      [des Gleimtunnels, roof]]]]
\end{forest}
\hfill
\begin{forest}
sm edges
[{N[\spr \eliste, \comps \eliste]}, s sep+=3ex
  [{N[\spr \eliste, \comps \nliste{ NP }]} 
    [Det [das]]
    [N\feattab{\spr \nliste{ Det },\\ \comps \nliste{ NP }} [Bild]]]
  [NP
    [des Gleimtunnels, roof]]]
\end{forest}\hfill\mbox{}

\caption{Zwei mögliche Analysen von \emph{das Bild des Gleimtunnels}. Die rechte muss ausgeschlossen werden.}\label{fig-das-Bild-des-Gelimtunnels-zwei-Analysen}
\end{figure}
In der linken Abbildung wird zuerst das Kopfnomen mit der Genitiv-NP kombiniert und danach der
Determinator hinzugefügt, in der rechten Abbildung werden zuerst Determinator und Nomen kombiniert
und danach die Genitiv-NP. Es ist unschön, wenn man zwei Analysen hat, ohne dass es einen
Bedeutungsunterschied gibt. Solche Mehrdeutigkeiten werden unechte Mehrdeutigkeiten
genannt. Glücklicherweise kann man eine der beiden Strukturen ausschließen. Konstituententests
ergeben, dass man die Determinatoren als letztes Element in Nominalstrukturen mit dem Rest verbinden muss:
\ea
alle [[großen Seeelefanten] und [grauen Eichhörnchen]]\\
\z
Der Quantor \emph{alle} bezieht sich auf \emph{großen Seeelefanten und grauen Eichhörnchen}. Würde
man erst \emph{alle} mit \emph{großen Seeelefanten} verbinden, hätte man mit \emph{grauen
  Eichhörnchen} einen unintegrierbaren Rest, denn \emph{alle großen Seeelefanten} ist Nominativ oder
Akkusativ und \emph{grauen Eichhörnchen} wäre Dativ. Geht man davon aus, dass Wörter oder Wortgruppen mit
der gleichen Valenz koordiniert werden können, sind Beispiele (\mex{0}) automatisch erklärt: Sowohl
\emph{großen Seeelefanten} als auch \emph{grauen Eichhörnchen} verlangen einen Determinator und die
Koordination aus beiden Wortgruppen dann auch.

Auch in SVO-Sprachen bilden das Verb und die Komplemente eine VP, die dann mit Adjunkten kombiniert
werden kann. Erst danach kommt das Subjekt dazu. Die richtige Kombinationsreihenfolge kann man
erzwingen, indem man im Kopf-Spezifikator-Schema verlangt, dass die Kopftochter eine leere \compsl
haben muss. Dadurch müssen Nomina und Verben erst all ihre Komplemente zu sich nehmen, bevor sie mit
einem Determinator oder -- in SVO"=Sprachen -- dem Subjekt kombiniert werden können. Die neue
Version des Kopf-Spezifikator-Schemas zeigt Schema~\ref{schema-head-specifier-prel-comps-leer}.
\begin{schema}[Kopf-Spezifikator-Schema (vorläufige Version)]
\label{schema-head-specifier-prel-comps-leer}
\type{head-specifier-phrase}\istype{head"=specifier"=phrase} \impl\\
\onems{
      spr \ibox{1} \\
      head-dtr \ms{ spr   & \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} } \\
                    comps & \eliste\\}\\
      non-head-dtrs \sliste{ \ibox{2} }\\
      }
\end{schema}


\noindent
Damit ist die Reihenfolge der Kombination von Köpfen mit ihren Argumenten und auch die Weitergabe
von Valenzinformation in komplexen Strukturen geklärt. Für den gesamten Satz \emph{Aicke dem Eichhörnchen die Nuss gibt} bekommt man eine Struktur, die durch (\mex{1})
beschrieben wird:
\ea
\ms{
head  & \ms[verb]{vform & fin \\
              }\\
spr   & \eliste\\
comps & \eliste\\
}
\z
Das entspricht dem, was schon in Abbildung~\ref{fig-projektion-head-feat} dargestellt wurde, aber
zusätzlich ist der \sprw als leere Liste spezifiziert. Diese Beschreibung entspricht dem Satzsymbol S in der Grammatik auf
S.\,\pageref{bsp-grammatik-psg}, wobei (\mex{0}) noch Information über die Verbform enthält.



Mit zwei Dominanzschemata, Vererbung und Typhierarchien und verschiedenen Prinzipien sind bereits einige der wesentlichen Konzepte der HPSG"=Theorie eingeführt. Im folgenden
Kapitel wird gezeigt, wie man den semantischen Beitrag von Wörtern repräsentieren und den
semantischen Beitrag von Phrasen kompositionell bestimmen kann.






\questions{

\begin{enumerate}
\item Wie kann man Konstituentenstrukturen mit Hilfe von Merkmalstrukturen modellieren?
\item Wodurch zeichnen sich Köpfe gegenüber Nichtköpfen aus?
\item Wie wird erreicht, dass in Bezug auf den Kopf relevante Information auch auf phrasalem
      Niveau verfügbar ist?
\end{enumerate}

}

\exercises{

\begin{enumerate}
\item Zeichnen Sie einen Syntaxbaum für (\mex{1}):
\ea
dass das Kind das spannende Buch liest
\z
Markieren Sie die Kanten im Baum mit Ad für Adjunkt, Ar für Argument und
H für Kopf.
\item Geben Sie die vollständige Merkmalbeschreibung für die Wortfolge in (\mex{1}), wie sie in
  \emph{dass das Kind schläft} vorkommt,  an:
      \ea
      das Kind schläft
      \z
\item\label{uebung-grammix-kapitel4}
      Zum Buch gehören computerverarbeitbare Grammatiken, die
      den jeweiligen Kapiteln entsprechen \citep{MuellerGrammix}. Zur Verarbeitung benötigen Sie das TRALE-System. Für
      Computer mit Intel Prozessoren gibt es eine virtuelle Maschine (VM) für das System Grammix zum
      Download \url{https://hpsg.hu-berlin.de/Software/Grammix/}. Die VM enthält ein eigenes Betriebssystem,
      so dass Sie unabhängig vom auf dem Computer installierten Betriebssystem arbeiten können. Alle
      Komponenten der Software sind installiert. Wenn Sie keinen Intel-Computer oder Freude am
      Installieren haben, können Sie auch eine noch unvollständige Version von TRALE direkt installieren.

      Für das Arbeiten mit der virtuellen Maschine gilt: Starten sie die virtuelle Maschine. Wenn der Bootvorgang abgeschlossen ist,
      sehen Sie einen Bildschirm mit einem Begrüßungsfenster in einem Web"=Browser und
      mit verschiedenen Icons, die den einzelnen Grammatiken
      entsprechen. Klicken Sie auf das Icon, unter dem \emph{Grammatik 4} steht. Es werden sich
      zwei Fenster öffnen, und die Grammatik~4 wird im größeren der beiden Fenster geladen.
      Nach Beendigung des Ladevorgangs erscheint ein Prompt (\texttt{>>>}). An dieser Stelle
      können Sie Sätze eingeben, die dann vom System mittels der jeweils geladenen Grammatik
      analysiert werden. Die Lexika, die zu den Grammatiken gehören, sind sehr klein,
      aber man kann sie bei Bedarf selbst erweitern.

      Weitere Details zum Arbeiten mit der Grammix"=VM finden Sie im Begrüßungsfenster,
      das beim Starten der VM geöffnet wird, oder auf der zur VM gehörenden Web"=Seite.

      Analysieren Sie die folgenden Sätze:
      \eal
      \ex Der Affe schläft.
      \ex der Affe das Kind kennt
      \zl
      Nach der Eingabe der Sätze öffnet sich ein weiteres Fenster, das Chart"=Display.
      Das Chart"=Display ist eine Visualisierung der Prozesse, die bei der automatischen
      Analyse von Sätzen ablaufen. Die einzelnen Teilphrasen, die von der
      Grammatik lizenziert werden, sind durch Kanten im Chart"=Display dargestellt. Die Kanten
      kann man anzeigen lassen, indem man sie anklickt.

      Nach einer erfolgreichen Analyse einer Eingabe öffnet sich ein weiteres Fenster mit einem
      Syntaxbaum. Der Syntaxbaum enthält die Phonologie"=Werte der im Baum enthaltenen
      linguistischen Objekte und Information über den Typ dieser Objekte.
      Klickt man die Knoten im Baum an, wird die zugehörige Merkmalbeschreibung
      angezeigt. Ein weiterer Klick bringt sie wieder zum Verschwinden. Mit der rechten Maustaste
      kann man Teile von Beschreibungen ausblenden. Durch Klicken auf die Boxen für die Strukturteilung
      kann man die Werte, die zu den entsprechenden Boxen gehören, ein- und ausblenden.

      Lassen Sie sich die Merkmalbeschreibungen für die Beispiele in (\mex{0}) anzeigen!
      Überlegen Sie, wieso die Merkmale die Werte haben, die sie haben!
      
      Geben Sie die ungrammatischen Wortfolgen in (\mex{1}) (ohne den Stern) ein:
      \eal
      \ex[*]{
      Affe schläft.
      }
      \ex[*]{
      Der Affe kennt.
      }
      \zl
      Inspizieren Sie mit Hilfe des Chart"=Displays die Parse"=Chart! Welche Wörter
      werden zu Wortgruppen zusammengebaut, welche nicht? Warum ist das so?

      In der Datei test\_items.pl befinden sich wohlgeformte und nicht wohlgeformte
      Wortgruppen. Diese können Sie analysieren lassen. CTRL-C CTRL-T erlaubt Ihnen unten in der
      Statuszeile Bereiche einzugeben, die analysiert werden sollen. Wenn Sie einfach Enter drücken,
      werden alle Beispiele analysiert.
\end{enumerate}
}
